\chapter{La méthode des éléments finis pour la mécanique des milieux continus}

Ce document n'a pas pour but d'être exhaustif et rappellent les principales
caractéristiques de la méthode des éléments finis appliquée à la mécanique
des milieux continus. Il est parfois (souvent) procédé à des raccourcis
et des approximations, en particulier sur le plan mathématique. La
méthode des éléments finis est une méthode de résolution numérique
des équations aux dérivées partielles de type elliptique ou parabolique.
C'est la méthode la plus répandue pour les problèmes issus de la mécanique
des solides (et des structures) mais aussi pour les problèmes de thermique.
Pour les problèmes instationnaires (dynamique), on emploie généralement
la méthode des éléments finis pour les dimensions d'espace et une
approximation par différences finies de l'opérateur différentiel pour
le temps.

Il existe trois manières équivalentes d'aborder la méthode des éléments
finis pour les problèmes d'élasticité:
\begin{itemize}
    \item Partir de la formulation dite <<de Galerkin >>. C'est-à-dire une
          version des méthodes des <<résidus pondérés >>où l'on discrétisera
          la forme dite <<faible >>de l'équation aux dérivées partielles de
          la mécanique des milieux continus par une approximation des inconnues
          (méthode des éléments finis).
    \item Partir d'une formulation fonctionnelle dite méthode de Ritz qui utilise
          les mêmes approximations par éléments finis mais dont l'approximation
          est introduite dans une grandeur scalaire que l'on cherche à minimiser:
          l'énergie potentielle de la structure.
    \item Écrire le Principe des Puissances Virtuelles (PPV) qui est équivalent
          à la formulation faible de Galerkin pour laquelle la fonction-test
          est une vitesse infinitésimale dite vitesse virtuelle.
\end{itemize}
Dans le cas de la mécanique des solides élastiques, on montre que
ces trois formulations sont strictement équivalentes, c'est-à-dire
qu'elles aboutissent au même système discret à résoudre.


\section{Introduction aux méthodes d'approximation}

Nous allons commencer par décrire les principales méthodes d'approximation
(voir \cite{euvrard-rndadp1990,dhatt-updlmdf1996,imbert-adspf1991}).
Pour celà, nous partons d'un problème générale, qui ne fait référence
à aucune physique particulière. Considérons un domaine physique $\Omega$
et de frontière $\Gamma$ (nous ne dirons rien pour l'instant sur
la régularité de la frontière). L'inconnue du problème, dépendante
de l'espace, sera notée $\mathbf{u}\left(\mathbf{x}\right)$. On essaie
de résoudre le problème aux limites décrit par des équations aux dérivées
partielles $\mathcal{L}\left(\mathbf{u}\right)=0$ et les conditions
aux limites de Dirichlet associées:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}L\left(\mathbf{u}\right)=0\text{ dans }\Omega \\
        C_{u}\left(\mathbf{u}\right)=0\text{ sur }\Gamma
    \end{matrix}\right.\label{eq:PbmModele}
\end{equation}


Dans ce problème modèle, nous avons considéré un problème de Dirichlet
pur pour simplifier l'exposé. Nous cherchons la solution sous la forme
d'une combinaison linéaire de fonctions \og bien choisies \fg{}.
Cette solution approchée sera notée {$\mathbf{\tilde{u}}(\mathbf{x})$:}

\begin{equation}
    \mathbf{\tilde{u}}(\mathbf{x})=\sum_{i=1}^{N}a_{i}.\phi_{i}(\mathbf{x})
\end{equation}
L'utilisation de cette approximation mène à une solution approchée
du système qui quantifiera donc l'erreur commise:

\[
    \mathcal{L}\left(\mathbf{\tilde{u}}\right)=\varepsilon\neq0
\]
Le but de cette approximation étant que l'erreur {$\varepsilon$}
tende vers zéro de manière contrôlée ce qui impose de calculer les
coordonnées généralisées $a_{i}$ et de choisir de manière intelligente
les éléments de la base $\phi_{i}(\mathbf{x})$. On suppose également
ques les conditions limites de Dirichlet sont respectées. Il existe
deux grands type d'approximation:
\begin{itemize}
    \item Les formulations globales (ou variationnelles) pour lesquelles l'approximation
          se base sur une formulation variationnelle, c'est-à-dire qu'on élabore
          une fonctionnelle qu'on cherchera à minimiser;
    \item Les formulations locales qui utiliseront une condition construite
          directement sur l'expression du problème aux limites $\mathcal{L}\left(\mathbf{u}\right)=0$;
\end{itemize}

\subsection{La méthode de Ritz}

Dans la zoologie des méthodes variationnelles, on va s'attarder un
peu sur la méthode de Ritz qui est une bonne manière d'introduire
la méthode des éléments finis. Le principal ingrédient de la méthode
est de trouver une fonctionnelle à minimiser, typiquement, une énergie,
cette fonctionnelle est une fonction de fonction, sous forme d'une
intégrale sur le domaine $\Omega$. On écrira $\pi$ cette fonctionnelle,
elle dépend du champ solution et de ses dérivées partielles:

\begin{equation}
    \pi(\mathbf{u})=\pi\left(\mathbf{u},\frac{\partial\mathbf{u}}{\partial\mathbf{x}},\cdots\right)=\int_{\Omega}F\left(\mathbf{u},\frac{\partial\mathbf{u}}{\partial\mathbf{x}},\cdots\right).d\Omega
\end{equation}
Trouver la forme exacte de la fonctionnelle n'est pas immédiat dans
le cas général. En mécanique, pour les cas conservatifs, il se trouve
que cette fonctionnelle équivaut à l'énergie potentielle totale du
système. Les conditions aux limites seront imposées en choisissant
judicieusement l'espace des fonctions admissibles dans l'approximation
choisie. Avec l'approximation, on obtient une fonctionnelle approchée
$\tilde{\pi}(\mathbf{\tilde{u}})$. Le problème algébrique résultant
de la recherche du minimum de cette fonctionnelle, et donc du fait
que ses dérivées par rapport aux coordonnées généralisées $a_{i}$
s'annulent, soit:

\begin{equation}
    \frac{\partial\tilde{\pi}(\mathbf{\tilde{u}})}{\partial a_{i}}=0
\end{equation}
La méthode est simple mais on ne dit pas comment choisir la base $\phi_{i}(\mathbf{x})$
. Physiquement, comme la fonctionnelle est le plus souvent est énergie,
il faut que la base représente correctement tous les états d'énergie.
On parlera de \emph{complétude} de la base. Cette base doit aussi
représenter les conditions aux limites cinématiques et les contraintes
de continuité et de dérivabilité de la fonctionnelle sur le domaine
considéré. On parlera alors \emph{d'admissibilité} de la base. Pour
les problèmes conservatifs, on peut démontrer qu'écrire que la première
variation de $\pi$ est nulle (condition de stationnarité de la fonctionnelle)
équivaut à appliquer le principe des travaux virtuels, ou encore à
utiliser la méthode de Galerkin en prenant les déplacements virtuels
comme fonction de pondération. L'autre difficulté est de trouver une
famille de fonctions (une base) sur l'ensemble du domaine. La méthode
de Ritz est donc plutôt réservée aux cas géométriquement simple (par
exemple, l'énergie de déformation élastique d'une poutre).

\subsection{La méthode des résidus pondérés}

Dans les méthodes dites locales, on construit un critère permettant
de d'évaluer les coordonnées généralisées $a_{i}$ . L'ensemble de
ces critères peut être réuni dans un formalisme commun, qu'on appelle
la \emph{méthode des résidus pondérés}. L'idée est de construire une
fonctionnelle sous une forme intégrale:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E_{u}\text{ tel que }\forall\mathbf{P}\in E_{P}\\
        \text{ avec }W=\underset{\Omega}{\int}\mathcal{L}\left(\mathbf{\tilde{u}}\right).\mathbf{\mathrm{P}}(\mathbf{u})\mathbf{\mathrm{.}}d\Omega=0
    \end{gathered}
    \label{eq:PbmResiduPondere}
\end{equation}
Avec $\mathbf{\mathrm{P}}(\mathbf{u})$ les fonctions de pondération
appartenant à un ensemble de fonctions $E_{P}$ telles que {$\mathbf{u}=0\text{ sur }\Gamma$}.
La solution $\mathbf{u}$ appartient à l'espace $E_{u}$ des fonctions
<<suffisamment>>régulières%
\footnote{on ne précise pas plus précisément pour l'instant la notion de \emph{fonction
        régulière}%
} (dérivables jusqu'à l'ordre \emph{m}) et respectant les conditions
limites sur $\Gamma$ :

\begin{equation}
    \begin{gathered}E_{u}=\{\mathbf{u}\text{ régulière}\textrm{ telle que }C_{u}\left(\mathbf{u}\right)=0\text{ sur }\Gamma\}\\
        E_{P}=\{\mathbf{u}\text{ régulière}\textrm{ telle que }\mathbf{u}=0\text{ sur }\Gamma\}
    \end{gathered}
\end{equation}


Les conditions limites de Dirichlet sont donc directement intégrées
par le choix adéquat des espaces d'approximation. Il est trivial que
toute solution $\mathbf{u}$ du système \ref{eq:PbmModele} est solution
du système\ref{eq:PbmResiduPondere}. Par contre, la réciproque n'est
pas vraie et dépendra du choix des espaces de fonctions. Le choix
des fonctions de pondération $\mathbf{\mathrm{P}}(\mathbf{u})$ permet
de dégager plusieurs méthodes:
\begin{itemize}
    \item Si la fonction $P(\mathbf{u})$ est une distribution de Dirac, on
          obtient la méthode de collocation par points;
    \item Si la fonction $P(\mathbf{u})$ est constante sur des sous-domaines,
          on obtient la méthode de collocation par sous-domaines;
    \item Si les fonctions de pondération $\mathbf{\mathrm{P}}(\mathbf{u})$
          utilisent les mêmes fonctions de forme $\phi_{i}$ que l'approximation
          de la solution, on obtient la méthode de Galerkin.
\end{itemize}

\section{Quelques éléments mathématiques}

La méthode des éléments finis est construite à partir du choix d'une
approximation locale (sur un élément) de la méthode de Galerkin du
problème aux limites considéré. Dans les sections suivantes, nous
allons passer en revue les différents ingrédients en essayant de bien
déterminer les conditions mathématiques qui aboutissent à l'expression
rigoureuse du problème variationnel considéré.

\subsection{Problème modèle}

Pour fixer les idées, nous allons préciser un peu plus notre problème
modèle en étudiant une équation dite elliptique, un laplacien avec
des conditions limites de Dirichlet homogènes (on a choisi $C_{u}\left(\mathbf{u}\right)=\mathbf{u}$
), appelé aussi problème de Poisson. Ce problème est typique de l'équation
de la chaleur ou de certains problèmes d'élasticité:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}-\triangle\mathbf{u}=\mathbf{f}\text{ dans }\Omega \\
        \mathbf{u}=0\text{ sur }\Gamma
    \end{matrix}\right.\label{eq:PbmPoisson}
\end{equation}


Le domaine $\Omega$ est un ouvert de l'espace $\mathbb{R^{\mathrm{n}}}$,
on note $\bar{\Omega}$ sa fermeture. Le second membre $\mathbf{f}$
est une donnée du problème que l'on suppose être continue sur la fermeture
du domaine$\bar{\Omega}$ , soit $\mathbf{f}\in C\left(\bar{\Omega}\right)$.
On cherche une solution $\mathbf{u}$ appartenant à $C^{2}\left(\Omega\right)$
qui est l'espace des fonctions deux fois continûment différentiables
(au sens de Fréchet) dans $\Omega$. La solution de ce problème est
telle que:

\[
    \mathbf{u}\in C^{2}\left(\Omega\right)\cap C\left(\bar{\Omega}\right)
\]


On démontre (voir \cite{euvrard-rndadp1990} par exemple) que cette
solution n'existe pas pour une dimension de l'espace strictement supérieure
à $1$! Il faut soit affaiblir l'espace sur lequel chercher la solution,
soit que$\mathbf{f}$ appartienne à un espace plus régulier.


\subsection{Formules de Green}

Du fait de l'utilisation de la méthode de Galerkin, nous partons d'une
formulation variationnelle. Pour pouvoir établir les solutions, nous
aurons besoin d'appliquer les formules de Green dont on va préciser
un peu mieux les hypothèses. La première hypothèse est géométrique:
il faut que la frontière$\Gamma$ soit lipschitzienne. En pratique,
celà signifie qu'on doit pouvoir définir de manière unique, en chaque
point de la frontière, une normale extérieure (ou intérieure, c'est
une affaire de convention). On accepte donc les \og coins \fg{}
mais pas les fissures. Soit $u$ et $v$ deux fonctions de $C^{1}\left(\bar{\Omega}\right)$
alors on peut établir la formule de Green ou formule d'intégration
par parties:

\begin{equation}
    \int_{\Omega}u.\frac{\partial v}{\partial x_{i}}.d\Omega=-\int_{\Omega}v.\frac{\partial u}{\partial x_{i}}.d\Omega+\int_{\Gamma}u.v.n_{i}.d\Gamma
\end{equation}


Avec les coordonnées $x_{i=1,3}$ et $n_{i=1,3}$ les composantes
de la normale à la frontière $\Gamma$ du domaine $\Omega$. Par extension
de la formule de Green, on établit le corollaire suivant. Considérons
maintenant $u$ une fonction de $C^{2}\left(\bar{\Omega}\right)$
et $v$ une fonction de $C^{1}\left(\bar{\Omega}\right)$, alors:

\begin{equation}
    \int_{\Omega}\triangle u.v.d\Omega=-\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega+\int_{\Gamma}\frac{\partial u}{\partial n}.v.d\Gamma\label{eq:GreenLaplacien}
\end{equation}


\subsection{Formulation variationnelle}

Nous allons maintenir établir la formulation variationnelle du problème
aux limites \ref{eq:PbmPoisson}. Dans un premier temps, nous définissons
un espace adéquat. Reprenons l'expression de notre espace des fonctions
de pondération en précisant un peu mieux ce qu'on entend par \emph{régulier}:

\[
    E_{P}=\{\mathbf{v\in\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)}\textrm{ tel que }\mathbf{v}=0\text{ sur }\Gamma\}
\]


On part de l'expression du problème de Poisson que l'on modifie en
multipliant par une fonction-test $\mathbf{v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}}$
. Sur le premier membre on a:

\[
    \int_{\Omega}\triangle\mathbf{u}.\mathbf{v}.d\Omega
\]


En appliquant la formule de Green \ref{eq:GreenLaplacien}:

\[
    \int_{\Omega}\triangle u.v.d\Omega=-\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega+\int_{\Gamma}\frac{\partial u}{\partial n}.v.d\Gamma
\]


Comme on a choisit$\mathbf{v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}}$ , on obtient:

\[
    \int_{\Omega}\triangle u.v.d\Omega=-\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega
\]
En procédant de la même manière sur second membre de\ref{eq:PbmPoisson},
on obtient finalement le problème suivant, dit problème variationnel:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega=\int_{\Omega}f.v.d\Omega \\
        \forall v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}\textrm{ et \ensuremath{\mathrm{\mathrm{u\in}E}_{\mathrm{p}}}}
    \end{matrix}\right.\label{eq:PoissonVariationnel}
\end{equation}


On voit ici l'intérêt d'avoir mis un signe négatif dans \ref{eq:PbmPoisson}.
On démontre (voir \cite{allaire-aneo2005} par exemple) que $\mathrm{\mathbf{u}}$
est solution du problème \ref{eq:PbmPoisson} si et seulement ici
$\mathrm{\mathbf{u}}$ est solution du problème \ref{eq:PoissonVariationnel}.
Cette dernière formulation est aussi appelée formulation \emph{faible}
car les exigences sur l'espace solution de$\mathrm{\mathbf{u}}$ sont
plus faibles ($\mathbf{u\in\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)}$)
que le problème modèle original ($\mathbf{u}\in C^{2}\left(\Omega\right)\cap C\left(\bar{\Omega}\right)$).


\subsection{Théorème de Lax-Milgram}

Nous allons maintenant exposer un théorème fondamental qui justifiera
en particulier l'approche variationnelle (puis, plus tard, son application
à la méthode des éléments finis). Commençons par définir ce que l'on
veut obtenir: une solution à un système d'équations décrivant un phénomène
physique. Pour celà, on reprend le concept de problème bien posé au
sens d'Hadamard. D'après Wikipedia:


\framebox{\begin{minipage}[t]{0.9\columnwidth}%
        Le concept mathématique de problème bien posé provient d'une définition
        de Hadamard qui pensait que les modèles mathématiques de phénomènes
        physiques devraient avoir les propriétés suivantes :
        \begin{itemize}
            \item Une solution existe ;
            \item La solution est unique ;
            \item La solution dépend de façon continue des données.\end{itemize}
        %
    \end{minipage}}


Il convient de ne pas oublier le troisième point qui est souvent négligé
et qui traduit le fait que la solution est \og stable \fg{}: elle
n'explose pas quand les données varient peu. On note $V$ un espace
de Hilbert (réel) de norme $\left\Vert \centerdot\right\Vert $. On
reprend le problème variationnel \ref{eq:PoissonVariationnel} en
l'exprimant sous une forme plus abstraite:

\begin{equation}
    \textrm{Trouver }u\in V\textrm{ tel que }a\left(u,v\right)=F\left(v\right)\textrm{ pour toute fonction }v\in V\label{eq:ProbVarAbstrait}
\end{equation}
Nous imposons $V$ comme un espace de Hilbert. Nous allons ajouter
d'autres hypothèses:

\begin{itemize}
    \item $F\left(v\right)$ est une fonction linéaire continue sur {$V$
                  : $\exists M>0$ tel que $\left|F\left(v\right)\right|\leq M\left\Vert v\right\Vert $
                  pour tout }$v\in V$;
          %
    \item $a\left(u,v\right)$est une forme bilinéaire continue sur $V$ : il existe $M>0$
          tel que $\left|a\left(w,v\right)\right|\leq M\left\Vert w\right\Vert \left\Vert v\right\Vert $pour
          tout {$v,w\in V$;}
    \item $a\left(u,v\right)$ est une forme coercive ou V-elliptique ou elliptique
          (les trois termes sont synonymes): $\exists M>0$ tel que $a\left(u,v\right)\geq M\left\Vert v\right\Vert ^{2}$pour
          tout {$v\in V$.}
\end{itemize}
Avec ces hypothèses, le problème \ref{eq:ProbVarAbstrait} admet une
solution et une seule et cette solution dépend de façon continue de
la forme linéaire $F\left(v\right)$ . Le problème est donc bien posé
au sens d'Hadamard. C'est le théorème de Lax-Milgram. Ce théorème
fondamental a un corollaire très intéressant qui permet de faire le
lien avec les méthodes de Ritz. On note $J\left(v\right)$ l'énergie
définie pour $v\in V$ :
\[
    J\left(v\right)=\frac{1}{2}a\left(v,v\right)-F\left(v\right)
\]


Si la forme {$a\left(u,v\right)$est symétrique
        c'est-à-dire si $a\left(w,v\right)=a\left(v,w\right)$pour tout }$v,w\in V$
et si $u$ est solution du problème \ref{eq:ProbVarAbstrait} alors
cette solution est aussi celle qui réalise le minimum de l'énergie:

\[
    J\left(u\right)=\underset{v\in V}{\min}J\left(v\right)
\]


\subsection{Espaces de Sobolev}

Si on reprend le problème de Poisson sous forme variationnelle:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega=\int_{\Omega}f.v.d\Omega \\
        \forall v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}\textrm{ et \ensuremath{\mathrm{\mathrm{u\in}E}_{\mathrm{p}}}}
    \end{matrix}\right.
\end{equation}


La question qui se pose est de savoir si on est bien dans le cadre
du théorème de Lax-Milgram. En résumé, la réponse est non si on définit
l'espace $E_{P}$ comme étant:

\[
    E_{P}=\{\mathbf{v\in\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)}\textrm{ tel que }\mathbf{v}=0\text{ sur }\Gamma\}
\]


Cette espace n'est pas un espace de Hilbert car il n'est pas complet
quelque soit la norme (et le produit scalaire) choisie. C'est l'exigence
de régularité $\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)$qui
pose problème. On doit introduire un nouvel espace, moins régulier
qui appartient aux espaces dits de \emph{Sobolev}.


\section{La méthode des éléments finis}

\subsection{Méthode des résidus pondérés}

En partant de l'équation d'équilibre de la relation cinématique et
de la relation de comportement, on obtient un système d'équations
aux dérivées partielles d'ordre \emph{m}, fonction du déplacement
$\mathbf{u}$ :

\begin{equation}
    \mathbf{L}(\mathbf{u})+\mathbf{f}=0\text{ dans }\Omega\text{ avec }\mathbf{\sigma}.\mathbf{n}=\mathbf{g}\text{ sur }\Gamma_{N}\text{ et }\mathbf{u}={\mathbf{u}}^{D}\text{ sur }\Gamma_{D}
\end{equation}


La méthode des résidus pondérés consiste:
\begin{enumerate}
    \item A construire une solution approchée $\mathbf{u}$ par une écriture
          modale;
    \item A résoudre le système sous forme intégrale.
\end{enumerate}
L'écriture modale est une combinaison linéaire de fonctions:

\begin{equation}
    \mathbf{u}(\mathbf{x})=\sum_{i=1}^{N}c_{i}.\phi_{i}(\mathbf{x})
\end{equation}


Où $\phi_{i}(\mathbf{x})$ sont les fonctions de forme de l'approximation
et $c_{i}$ les coefficients à identifier. La forme intégrale proposée
est:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E_{u}\text{ tel que }\forall\mathbf{P}\in E_{P}\hfill\\
        \text{ avec }W=\underset{\Omega}{\int}[\mathbf{L}(\mathbf{u})+\mathbf{f}].\mathbf{P}(\mathbf{u})\mathbf{\mathrm{.}}d\Omega=0\hfill\\
        \text{ et }\mathbf{\sigma}.\mathbf{n}=\mathbf{g}\text{ sur }\Gamma_{N}\hfill
    \end{gathered}
\end{equation}


Avec $\mathbf{P}(\mathbf{u})$ les fonctions de pondération appartenant
à un ensemble de fonctions $E_{P}$ s'annulant sur $\Gamma_{D}$ .
La solution $\mathbf{u}$ appartient à l'espace $E_{u}$ des fonctions
<<suffisamment >>régulières (dérivables jusqu'à l'ordre \emph{m})
et respectant les conditions limites sur $\Gamma_{D}$ :

\begin{equation}
    \begin{gathered}E_{u}\ =\ \{\mathbf{u}\text{ régulière},\mathbf{u}={\mathbf{u}}_{d}\text{ sur }\Gamma_{D}\}\\
        E_{P}\ =\ \{\mathbf{u}\text{ régulière},\mathbf{u}=0\text{ sur }\Gamma_{D}\}
    \end{gathered}
\end{equation}


Les conditions limites de Dirichlet sont donc directement intégrées
par le choix adéquat des espaces d'approximation. En mécanique, l'espace
$E_{P}$ s'identifie à l'espace des déplacements virtuels cinématiquement
admissibles. Il est trivial que toute solution $\mathbf{u}$ de la forme forte est solution de la forme intégrale.
Par contre, la réciproque n'est pas vraie et dépendra du choix des espaces de fonctions. On a donc la formulation intégrale forte suivante:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E_{u}\text{ tel que }\forall\mathbf{P}\in E_{P}\hfill\\
        \text{ avec }\underset{\Omega}{\int}[\mathbf{\text{div}}\mathbf{\sigma}(\mathbf{\varepsilon}(\mathbf{u}))+\mathbf{f}].\mathbf{P}(\mathbf{u})\mathbf{\mathrm{.}}d\Omega=0\hfill\\
        \text{ et }\mathbf{\sigma}.\mathbf{n}=\mathbf{g}\text{ sur }\Gamma_{N}\hfill
    \end{gathered}
\end{equation}

Le choix des fonctions de pondération $\mathbf{P}(\mathbf{u})$ permet
de dégager plusieurs méthodes:
\begin{itemize}
    \item Si la fonction $\mathbf{P}(\mathbf{u})$ est une distribution de Dirac,
          on obtient la méthode de collocation par points;
    \item Si la fonction $\mathbf{P}(\mathbf{u})$ est constante sur des sous-domaines,
          on obtient la méthode de collocation par sous-domaines;
    \item Si les fonctions de pondération $\mathbf{P}(\mathbf{u})$ utilisent
          les mêmes fonctions de forme $\phi_{i}(\mathbf{u})$ que l'approximation
          de la solution, on obtient la méthode de Galerkin.
\end{itemize}

\subsection{Formulation intégrale faible}

La formulation intégrale précédente requiert des espaces de fonction dérivables à l'ordre \emph{m} pour $E_{u}$ soit \emph{m=2}
pour un problème d'élasticité. La formulation faible consiste à réaliser
une intégration par parties (application de la formule de Green) de la forme intégrale pour relâcher les conditions de dérivabilité
sur $\mathbf{u}$ . La formule de Green s'énonce comme suit lorsque
$\mathbf{u}$ est un vecteur et $\mathbf{A}$ un tenseur :

\begin{equation}
    \underset{\Omega}{\int}{\mathbf{u}}.\mathbf{\text{div}}(\mathbf{A}).d\Omega+\underset{\Omega}{\int}{\mathbf{\text{grad}}}(\mathbf{u}):\mathbf{A}.d\Omega=\underset{\Gamma}{\int}{\mathbf{u}}.(\mathbf{A}\cdot\mathbf{n})d\Gamma
\end{equation}


Où $\mathbf{n}$ est la normale sortante à la frontière $\Gamma$
du domaine. En appliquant la formule de Green à l'intégrale :

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E_{u}\text{ tel que }\forall\mathbf{P}\in E_{P}\\
        \text{ avec }\underset{\Omega}{\int}{\mathbf{\text{grad}}\mathbf{P}}:\mathbf{\sigma}.d\Omega+\underset{\Omega}{\int}\mathbf{f}.\mathbf{P}.d\Omega+\underset{\Gamma}{\int}{\mathbf{P}}.(\mathbf{\sigma}\cdot\mathbf{n}).d\Gamma=0\\
        \text{ et }\mathbf{\sigma}.\mathbf{n}=\mathbf{g}\text{ sur }\Gamma_{N}
    \end{gathered}
\end{equation}


On détaille l'intégrale sur le contour $\Gamma=\Gamma_{N}\cup\Gamma_{D}$
:

\begin{equation}
    \underset{\Gamma}{\int}{\mathbf{P}}.(\mathbf{\sigma}\cdot\mathbf{n}).d\Gamma=\underset{\Gamma_{N}}{\int}{\mathbf{P}}.(\mathbf{\sigma}\cdot\mathbf{n}).d\Gamma+\underset{\Gamma_{D}}{\int}{\mathbf{P}}.(\mathbf{\sigma}\cdot\mathbf{n}).d\Gamma
\end{equation}


Comme $E_{P}\ =\ \{\mathbf{u}\text{régulière},\mathbf{u}=0\text{ sur }\Gamma_{D}\}$
et $\mathbf{\sigma}.\mathbf{n}=\mathbf{g}\text{sur }\Gamma_{N}$ ,
il reste:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E_{u}\text{ tel que }\forall\mathbf{P}\in E_{P}\\
        \text{ avec }\underset{\Omega}{\int}{\mathbf{\text{grad}}\mathbf{P}}:\mathbf{\sigma}.d\Omega+\underset{\Omega}{\int}\mathbf{f}.\mathbf{P}.d\Omega+\underset{\Gamma_{N}}{\int}{\mathbf{P}}.\mathbf{g}.d\Gamma=0
    \end{gathered}
\end{equation}


De cette manière, les conditions limites de type Neumann apparaissent
de manière explicite dans la formulation.


\section{La méthode des éléments finis}


\subsection{Système à résoudre}

La méthode de Galerkin consiste à prendre comme fonctions de pondération
$\mathbf{P}(\mathbf{u})$ les mêmes fonctions de forme $\phi_{i}(\mathbf{u})$
que l'approximation de la solution. Le tenseur des contraintes $\mathbf{\mathrm{\sigma}}$
étant symétrique, on peut également écrire :

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E_{u}\text{ tel que }\forall\mathbf{P}\in E_{P}\\
        \text{ avec }\underset{\Omega}{\int}{\mathbf{\varepsilon}(\mathbf{P})}:\mathbf{\sigma}.d\Omega+\underset{\Omega}{\int}\mathbf{f}.\mathbf{P}.d\Omega+\underset{\Gamma_{N}}{\int}{\mathbf{P}}.\mathbf{g}.d\Gamma=0
    \end{gathered}
\end{equation}


Avec $\mathbf{\varepsilon}(\mathbf{P})$ le tenseur des déformations linéarisées:

\begin{equation}
    \mathbf{\varepsilon}(\mathbf{P})=\frac{1}{2}.(\nabla\mathbf{P}+\nabla^{T}\mathbf{P})
\end{equation}


On notera que les fonctions de pondérations sont alors équivalents
aux déplacements \emph{virtuels} $\tilde{\mathbf{u}}$ du principe
des travaux virtuels:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E^{h}\text{ tel que }\forall\tilde{{\mathbf{u}}}\in E^{h}\\
        \text{ avec }\underset{\Omega^{h}}{\int}{\mathbf{\varepsilon}(\tilde{{\mathbf{u}}})}:\mathbf{\sigma}(\mathbf{u}).d\Omega^{h}+\underset{\Omega^{h}}{\int}\mathbf{f}.\tilde{{\mathbf{u}}}.d\Omega^{h}+\underset{\Gamma_{N}^{h}}{\int}\mathbf{g}.\tilde{{\mathbf{u}}}.d\Gamma^{h}=0
    \end{gathered}
\end{equation}


Dans le cas hyperélastique (et élastique) en petites déformations,
on écrit de manière plus compacte:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E^{h}\text{ tel que }\forall\tilde{{\mathbf{u}}}\in E^{\text{h}}\\
        \text{ avec }a(\mathbf{u},\tilde{\mathbf{u}})+l(\tilde{\mathbf{u}})=0
    \end{gathered}
\end{equation}


Avec $a(\mathbf{u},\tilde{\mathbf{u}})$ une forme bilinéaire, symétrique
qui représente l'énergie potentielle de la structure et $l(\tilde{\mathbf{u}})$
le potentiel%
\footnote{Le potentiel des efforts extérieurs ne dépend pas du déplacement de
    la structure, c'est ce qu'on appelle un chargement \emph{mort} ou
    \emph{non-suiveur}. Dans les cas des grandes déformations, les chargements
    de type pression ne peuvent pas respecter cette hypothèse.%
}

des efforts volumiques et surfaciques:

\begin{equation}
    \begin{gathered}a(\mathbf{u},\tilde{\mathbf{u}})=\underset{\Omega^{h}}{\int}{\mathbf{\varepsilon}(\tilde{{\mathbf{u}}})}:\mathbf{\sigma}(\mathbf{u}).d\Omega^{h}\\
        l(\tilde{\mathbf{u}})=\underset{\Omega^{h}}{\int}\mathbf{f}.\tilde{{\mathbf{u}}}.d\Omega^{h}+\underset{\Gamma_{N}^{h}}{\int}\mathbf{g}.\tilde{{\mathbf{u}}}.d\Gamma^{h}
    \end{gathered}
\end{equation}



\subsection{Principes généraux}

La recherche d'une fonction approchée idoine sur tout le domaine devient
difficile dans le cas général d'une géométrie de forme quelconque.
L'idée de la méthode des éléments finis est donc de construire cette
approximation en deux temps:
\begin{itemize}
    \item Identifier des sous-domaines $\Omega_{e}$ géométriquement simples
          qui pavent le domaine;
    \item Définir une fonction approchée sur chaque sous-domaine;
\end{itemize}
On pressent donc un certain nombre de caractéristiques de cette construction:
\begin{itemize}
    \item Le pavage du domaine $\Omega_{e}$ par les sous-domaines $\Omega_{e}$
          doit être aussi précis que possible;
    \item La fonction approchée sur le sous-domaine doit respecter des conditions
          de continuité entre les différents sous-domaines;
    \item La fonction approchée sur le sous-domaine doit avoir des propriétés
          cohérentes avec les conditions de dérivabilité et en rapport avec
          la description mécanique de la solution.
\end{itemize}

\subsection{Approximation de la géométrie (maillage)}

On identifie les $N_{e}$ sous-domaines (ou \emph{éléments}) $\Omega_{e}$
qui pavent l'espace $\Omega$ du solide :

\begin{equation}
    \Omega=\sum_{e=1}^{N_{e}}\Omega_{e}
\end{equation}


Notons $x_{\alpha=1,3}$ les coordonnées d'un point $\mathbf{x}$
dans le repère absolu. La géométrie du sous-domaine est construite
avec une approximation nodale, soit pour un \emph{élément} avec $N_{\mathit{nd}}$
noeuds:

\[
    \mathbf{x}^{e}=\sum_{i=1}^{N_{nd}}\mathbf{x}_{i}^{e}.N_{i}^{e}\textrm{ ou }\mathbf{\mathrm{x_{\alpha}}}^{e}=\sum_{i=1}^{N_{nd}}\mathbf{\mathrm{x}}_{\alpha,i}^{e}.N_{i}^{e}\textrm{ }
\]


Ce pavage (maillage) est une opération pouvant être complexe, surtout
en 3D. Il existe des algorithmes généraux pour mailler. On utilise
des triangles ou des quadrangles en 2D et des tétraèdres ou des hexaèdres
en 3D (plus quelques éléments servant de raccords). Les triangles
et tétraèdres donnent ce qu'on appelle des maillages \emph{libres},
les quadrangles et les hexaèdres forment des maillages \emph{réglés}.
Les maillages libres sont relativement faciles à construire grâce
à des techniques largement éprouvées: cellules de Voronoï construisant
une triangulation de Delaunay ou méthodes de propagation (méthodes
dites frontales).

%\doublebox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
La nécessité d'assurer la continuité des déplacements aux noeuds du
maillage implique des exigences fortes sur la qualité du maillage:
la conformité doit être respectée (ni trous, ni recouvrement des éléments).
C'est une différence importante par rapport aux volumes finis qui
n'ont pas ces exigences, mais le pavage du domaine permet d'appliquer
la méthode des EF sur des géométries complexes, au contraire des méthodes
par différences finies.

Le pavage géométrique du domaine induit une première \emph{erreur}:
il n'est pas possible, dans le cas général, de représenter une géométrie
réelle par un maillage par des polygones réguliers, en particulier
sur la frontière du domaine.

<<Un beau maillage est un bon maillage >>%
%\end{minipage}}

Toutefois, même si le maillage est <<facile >>à construire, le calcul
des fonctions de forme pour un élément quelconque peut être assez
compliqué. C'est pourquoi on préfère souvent se ramener à un élément
dit de référence, de forme simple, et à partir duquel on peut générer
tous les éléments d'une même famille par une transformation géométrique.
Les fonctions de forme sont alors calculées sur cet élément générique
noté $\Omega_{r}$ , et le transport des grandeurs sur l'élément réel
$\Omega_{e}$ est effectué grâce à la connaissance de la transformation
géométrique.


\subsection{Élément de référence}

Les points de l'élément de référence seront décrits en termes de coordonnées
dites paramétriques $\xi_{\alpha=1,3}$ . La transformation $\tau$
doit être bijective et transformer les sommets et côtés de l'élément
de référence en sommets et côtés de l'élément réel:

\begin{equation}
    \xi_{\alpha}\overset{}{\underset{\rightarrow}{\tau}x_{\alpha}}
\end{equation}



\subsection{Fonctions d'interpolation géométrique}

La géométrie de l'élément est donc approchée par le biais de fonctions
dites d'interpolation géométrique. Ces fonctions notées $\bar{N}(\mathbf{\xi})$
sont définies sur l'élément de référence ; elles permettent de connaître
les coordonnées $x_{\alpha}$ d'un point quelconque de l'élément réel
à partir de ses coordonnées $\xi_{\alpha}$ de son antécédent dans
l'élément de référence et des coordonnées $x_{\alpha}^{i}$ des n{œ}uds
(de numéro local $I$ ) de l'élément réel :

\[
    \mathbf{x}^{e}=\sum_{i=1}^{N_{nd}}\mathbf{x}_{i}^{e}.N_{i}^{e}\textrm{ ou }\mathbf{\mathrm{x_{\alpha}}}^{e}=\sum_{i=1}^{N_{nd}}\mathbf{\mathrm{x}}_{\alpha,i}^{e}.N_{i}^{e}\textrm{ }
\]



\subsection{Matrice jacobienne de la transformation}

La jacobienne de la transformation est la matrice des dérivées partielles
des coordonnées réelles $x_{\alpha}$ par rapport aux coordonnées
$\xi_{\alpha}$ dans l'élément de référence :

\begin{equation}
    J_{\alpha\beta}=\frac{\partial x_{\alpha}}{\partial\xi_{\beta}}
\end{equation}


En tenant compte de la définition des coordonnées $x_{\alpha}$ en
fonction des coordonnées $x_{\alpha,i}$ des n{œ}uds, on obtient
une expression équivalente de la matrice jacobienne :

\begin{equation}
    J_{\alpha\beta}=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}\frac{\partial\bar{N}_{i}}{\partial\xi_{\beta}}.x_{\alpha,i}
\end{equation}


Où $\frac{\partial\bar{N}_{i}}{\partial\xi_{\beta}}$ sont les termes
du tenseur $\left[\frac{\partial\bar{\mathbf{N}}}{\partial\mathbf{\xi}}\right]^{T}$
, dont le nombre de lignes est le nombre de directions de l'espace,
et le nombre de colonnes le nombre de n{œ}uds de l'élément. Notons
que le tenseur $\left[\frac{\partial\bar{\mathbf{N}}}{\partial\mathbf{\xi}}\right]^{T}$
ne dépend que de la définition de l'élément de référence et non de
celle de l'élément réel. Le déterminant de la matrice jacobienne,
utile dans les calculs qui vont suivre, s'appelle le jacobien de la
transformation géométrique. Il est non nul lorsque la transformation
$\tau$ qui fait passer de l'élément de référence à l'élément réel
est bijective, et positif lorsque $\tau$ respecte l'orientation de
l'espace.


\subsection{Représentation des inconnues}

Pour résoudre le problème, on considère une approximation par éléments
finis d'un champ inconnu. Le choix de ce champ inconnu permet de distinguer
plusieurs méthodes:
\begin{itemize}
    \item Si l'on choisit le champ des déplacements comme inconnu, on obtient
          la méthode des éléments finis en \emph{déplacement}%
          \footnote{Il est théoriquement possible de construire des formulations sur d'autres
              variables du problème mécanique comme les contraintes, mais, en pratique,
              ces formulations sont difficiles à utiliser, en particulier pour imposer
              les conditions limites. Toutefois, on utilise fréquemment des formulations
              \emph{mixtes} mélangeant déplacements et d'autres variables, comme
              pour les problèmes incompressibles ou les problèmes de contact-frottement.%
          }. Les espaces $E_{P}$ et $E_{u}$ sont représentés par des espaces
          discret $E^{h}$ . Pour les méthodes d'éléments finis conformes en
          déplacements, l'espace $E^{h}$ est inclus dans $E$ : la solution
          approchée est donc \emph{plus rigide} que la solution exacte (elle
          surestime l'énergie%
          \footnote{Les méthodes duales (formulations en contraintes) sous-estiment l'énergie
              de la structure.%
          }). Les coefficients sont les déplacements nodaux.
    \item Si l'on choisit les contraintes, on obtient la formulation en contraintes.
          La solution approchée est \emph{plus souple} que la solution exacte.
\end{itemize}
Il existe des méthodes (formulation variationnelle de Hu-Washizu)
mixant les différentes approches (voir paragraphe sur l'incompressibilité
et le cas des éléments de structure).

Dans le reste de ce document, on ne considérera que les formulations
en déplacement.

Il y a deux façons équivalentes de représenter les inconnues dans
un élément : par les coefficients de leur approximation polynomiale,
ou par leurs valeurs nodales. Ces deux possibilités correspondent
aux deux manières complémentaires de définir un élément : par la donnée
d'une base de monômes, ou par la donnée des fonctions de forme associées
aux n{œ}uds. De manière générale, on construit la fonction approchée
en écrivant la relation linéaire suivante sur chaque élément:

\begin{equation}
    \mathbf{u}^{e}(\mathbf{\mathbf{\boldsymbol{\xi}}})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}a_{i}^{e}.\mathbf{\boldsymbol{\phi}}_{i}^{e}(\mathbf{\mathbf{\boldsymbol{\xi}}})
\end{equation}


Où les $\mathbf{\boldsymbol{\phi}}_{i}^{e}(\mathbf{\mathbf{\boldsymbol{\xi}}})$
sont des fonctions linéaires indépendantes. Ils constituent la \emph{base}
de l'approximation, les paramètres généraux de l'approximation étant
les coefficients $a_{i}$ . La première idée de la méthode des éléments
finis est de construire une approximation de type nodale pour laquelle
les coefficients $u_{i}=a_{i}$ correspondent à la solution :

\begin{equation}
    \mathbf{u}^{e}(\mathbf{\mathbf{\boldsymbol{\boldsymbol{\xi}}}})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}u_{i}^{e}.\mathbf{N}_{i}^{e}(\mathbf{\boldsymbol{\xi}})
\end{equation}


On obtient alors une approximation nodale avec $\mathbf{N}_{i}^{e}(\mathbf{\boldsymbol{\xi}})$
les fonctions d'interpolation. Sur chacun de ces sous-domaines on
construit une fonction approchée différente d'un sous-domaine à l'autre.
L'approximation EF est \emph{élémentaire} car la fonction ne dépend
que des valeurs nodales constituant l'élément:

\begin{equation}
    \mathbf{u}^{e}(\mathbf{x})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}u_{i}^{e}.\mathbf{N}_{i}^{e}(\mathbf{x})
\end{equation}

Un élément est isoparamétrique lorsqu'il est basé sur des interpolations
identiques pour sa géométrie et ses inconnues : $\bar{N}(\boldsymbol{\mathbf{\mathrm{\xi}}})=N(\mathbf{\mathrm{\boldsymbol{\xi}}})$
.

Dans \codeaster, tous les éléments finis de milieu continu (2D et 3D) sont isoparamétriques.


\subsection{Base polynomiale}

La façon la plus simple de définir un élément est de choisir une base
polynomiale composée d'un certain nombre de monômes indépendants.
Pour une inconnue donnée, le nombre de monômes utilisés doit être
égal au nombre de variables nodales, c'est-à-dire au nombre de n{œ}uds
utilisés pour représenter l'inconnue.

Pour obtenir une approximation \emph{conforme}, il faut que l'approximation
représente correctement les états mécaniques de base. En mécanique
des milieux continus, une méthode EF en déplacement doit pouvoir représenter
les modes de déformations à énergie nulle (ou mouvements de corps
rigides) et l'état de déformation constante. Ce qui implique que le
polynôme soit au moins du premier ordre.

Dans le cas d'un élément fini triangulaire où l'on souhaite avoir
les déplacements linéaires et la pression constante dans chaque élément,
les bases polynomiales utilisées sont respectivement $\text{\{}1,x_{1,}x_{2}\text{\}}$
et $\text{\{}1\text{\}}$ . Par conséquent, on peut choisir de calculer
les déplacements aux trois n{œ}uds sommets et la pression au n{œ}ud
central.

On définit généralement la base polynomiale sur l'élément de référence
; elle contient des monômes de la forme $\xi_{1}^{\gamma}.\xi_{2}^{\delta}.\xi_{3}^{\varepsilon}$
, où $\gamma$ , $\delta$ et $\varepsilon$ sont des exposants entiers
positifs ou nuls. Le degré d'un tel monôme est l'entier $\gamma+\delta+\varepsilon$
. La base est dite complète de degré $n$ lorsque tous les monômes
de degré $n$ sont présents. Dans certains cas, on emploie des bases
incomplètes. Par exemple, pour le quadrangle $Q_{1}$ en 2D, les déplacements
sont linéaires par rapport à chacune des directions : la base utilisée
est $\text{\{}1,\xi_{1},\xi_{2},\xi_{1}.\xi_{2}\text{\}}$ . Les composantes
$u_{1}$ et $u_{2}$ du déplacement s'écrivent donc :

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}u_{1}(\xi_{1,}\xi_{2})=a_{1}+a_{2}.\xi_{1}+a_{3}.\xi_{2}+a_{4}.\xi_{1}.\xi_{2} \\
        u_{2}(\xi_{1,}\xi_{2})=b_{1}+b_{2}.\xi_{1}+b_{3}.\xi_{2}+b_{4}.\xi_{1}.\xi_{2}
    \end{matrix}\right.
\end{equation}


On note $P_{p}(\mathbf{\mathrm{\xi}})$ le p\textsuperscript{ème}
monôme de la base (qui en comprend $m$ ). Les composantes du vecteur
déplacement $\mathbf{\mathrm{u}}(\mathbf{\mathrm{\xi}})$ dans l'élément
sont alors données par la formule :

\begin{equation}
    \mathbf{u}_{\alpha}(\mathbf{\mathrm{\boldsymbol{\xi}}})=\sum_{p=1}^{m}a_{\alpha,p}.P_{p}(\mathbf{\mathrm{\boldsymbol{\xi}}})
\end{equation}


On notera $\mathbf{\Pi}$ la matrice donnant les valeurs prises par
les monômes de la base polynomiale sur les n{œ}uds de l'élément
de référence :

\begin{equation}
    \Pi_{\mathit{Ip}}=P_{p}(\mathbf{\xi}_{I})
\end{equation}


où \emph{$p$} est le numéro d'ordre du monôme dans la base, \emph{I}
le numéro du noeud localement à l'élément et $\mathbf{\xi}_{I}$ les
coordonnées du noeud \emph{I} dans l'élément de référence. Cette matrice
est carrée, sa dimension est le carré du nombre de noeuds de l'élément.

Au noeud \emph{I} le déplacement $u_{\alpha}^{I}$ vaut:

\begin{equation}
    u_{I,\alpha}=a_{\alpha,p}.\Pi_{\mathit{Ip}}
\end{equation}



\subsection{Fonctions de forme}

Une façon équivalente de définir un élément fini est de donner, pour
chaque inconnue, l'expression des fonctions de forme de l'élément.
Pour une inconnue scalaire donnée (composante du déplacement selon
y par exemple), il y en a autant que de n{œ}uds où l'inconnue doit
être calculée. Dans beaucoup de cas, on utilise les mêmes fonctions
de forme pour toutes les composantes d'un vecteur inconnu, mais ce
n'est pas obligatoire. Dans ce qui suit, on supposera cependant pour
simplifier les écritures que c'est le cas.

Les fonctions de forme peuvent être définies sur l'élément réel $\Omega_{e}$
: on les note alors $N^{e}(\mathbf{\mathrm{x}})$ , elles dépendent
de la géométrie de l'élément réel, et sont donc différentes d'un élément
à l'autre. Il est plus simple de les exprimer sur l'élément de référence,
ce qui donne les fonctions \ $N(\mathbf{\mathrm{\xi}})$ indépendantes
de la géométrie de l'élément réel. Rappelons que ces fonctions sont
polynomiales sur l'élément, et que la fonction de forme associé à
un n{œ}ud donné \textsf{y} prend la valeur 1, alors qu'elle s'annule
en tous les autres n{œ}uds de l'élément. Les inconnues s'expriment
alors comme combinaison linéaire des fonctions de forme, les coefficients
$u_{\alpha,i}$ de la combinaison étant appelés les variables nodales
:

\begin{equation}
    u_{\alpha}(\mathbf{\mathrm{\xi}})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}u_{\alpha,i}.N_{i}(\mathbf{\mathrm{\xi}})
\end{equation}


En utilisant la transformation $\tau$ entre l'élément de référence
et l'élément réel:

\begin{equation}
    \xi_{\alpha}\overset{\tau}{{\rightarrow}}x_{\alpha}
\end{equation}


On a:

\begin{equation}
    u_{\alpha}(\mathbf{\mathrm{\boldsymbol{\xi}}})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}u_{\alpha,i}.N_{i}\left(\tau^{-1}(\mathbf{x})\right)
\end{equation}



\subsection{Correspondance entre base polynomiale et fonctions de forme}

On a donc deux relations. La première provient de l'approximation
de la solution par une base polynomiale:

\begin{equation}
    \mathbf{u}_{\alpha}(\mathbf{\mathrm{\boldsymbol{\xi}}})=\sum_{p=1}^{m}a_{\alpha,p}.P_{p}(\mathbf{\mathrm{\boldsymbol{\xi}}})
\end{equation}


La seconde est l'approximation nodale:

\begin{equation}
    u_{\alpha}(\mathbf{\mathrm{\xi}})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}u_{\alpha,i}.N_{i}(\mathbf{\mathrm{\xi}})
\end{equation}


La matrice donnant les valeurs prises par les monômes de la base polynomiale
sur les n{œ}uds de l'élément de référence :

\begin{equation}
    \Pi_{\mathit{Ip}}=P_{p}(\mathbf{\xi}_{I})
\end{equation}


En un n{œ}ud I, on a écrit l'approximation polynomiale suivante;

\begin{equation}
    u_{I,\alpha}=a_{\alpha,p}.\Pi_{\mathit{Ip}}
\end{equation}


En injectant cette équation ans l'expression nodale, on obtient:

\begin{equation}
    u_{\alpha}(\mathbf{\mathrm{\xi}})=\sum_{i=1}^{N_{\mathit{nd}}}a_{\alpha,p}.\Pi_{\mathit{Ip}}.N_{i}(\mathbf{\mathrm{\xi}})
\end{equation}


Par comparaison avec l'approximation polynomiale, on en déduit la relation suivante entre la base polynomiale et les
fonctions de forme :

\begin{equation}
    \Pi_{\mathit{Ip}}.N_{i}(\mathbf{\mathrm{\xi}})=P_{p}(\mathbf{\mathrm{\xi}})
\end{equation}


En pratique, on trouvera dans la littérature les écritures des fonctions
de forme nodales pour les éléments les plus courants, selon le choix
de la base polynomiale.


\section{Construction du système matriciel}

Nous allons maintenant présenter les différents ingrédients menant
à la construction du système matriciel qui permettra de résoudre le
problème.


\subsection{Nouvelle notation}

Afin de bien comprendre la construction des termes discrets dans la
méthode des éléments finis, nous allons utiliser une notation plus
compacte:
\begin{itemize}
    \item Pour un vecteur ligne: $\left\langle V\right\rangle $;
    \item Pour un vecteur colonne: $\left\{ V\right\} $;
    \item Pour une matrice: $\left[A\right]$ est une matrice
\end{itemize}
Ainsi l'interpolation géométrique s'écrit suivant les trois dimensions
de l'espace:

\begin{equation}
    x^{e}=x_{1}^{e}=\left\langle x_{1,i}^{e}\right\rangle .\left\{ N_{i}^{e}\right\} =\left\langle N_{i}^{e}\right\rangle .\left\{ x_{1,i}^{e}\right\}
\end{equation}
\begin{equation}
    y^{e}=y_{1}^{e}=\left\langle y_{1,i}^{e}\right\rangle .\left\{ N_{i}^{e}\right\} =\left\langle N_{i}^{e}\right\rangle .\left\{ y_{1,i}^{e}\right\}
\end{equation}
\begin{equation}
    z^{e}=z_{1}^{e}=\left\langle z_{1,i}^{e}\right\rangle .\left\{ N_{i}^{e}\right\} =\left\langle N_{i}^{e}\right\rangle .\left\{ z_{1,i}^{e}\right\}
\end{equation}


Ou encore de manière plus compacte sous forme vectorielle:

\begin{equation}
    \left\{ \mathrm{\mathbf{x}}^{e}\right\} =\left[N_{i}^{e}\right].\left\{ \mathbf{x}_{i}^{e}\right\} =\left\langle \mathbf{x}_{i}^{e}\right\rangle .\left[N_{i}^{e}\right]^{T}
\end{equation}


Avec la matrice $N$ des fonctions de forme. En considérant un élément
à deux noeuds, on obtient sous forme développée:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}x^{e} \\
        y^{e} \\
        z^{e}
    \end{matrix}\right\} =\left[\begin{matrix}N_{1}^{e} & 0         & 0         & N_{2}^{e} & 0         & 0         \\
            0         & N_{1}^{e} & 0         & 0         & N_{2}^{e} & 0         \\
            0         & 0         & N_{1}^{e} & 0         & 0         & N_{2}^{e}
        \end{matrix}\right].\left\{ \begin{matrix}x_{1}^{e} \\
        y_{1}^{e} \\
        z_{1}^{e} \\
        x_{2}^{e} \\
        y_{2}^{e} \\
        z_{2}^{e}
    \end{matrix}\right\}
\end{equation}



\subsection{Système discrétisé}

On se place dans le cas hyperélastique en petites déformations, le
problème de mécanique à résoudre on écrit de manière plus compacte:

\begin{equation}
    \begin{gathered}\text{Trouver }\mathbf{u}\in E^{h}\text{ tel que }\forall\tilde{{\mathbf{u}}}\in E^{\text{h}}\hfill\\
        \text{ avec }a(\mathbf{u},\tilde{\mathbf{u}})+l(\tilde{\mathbf{u}})=0\hfill
    \end{gathered}
\end{equation}


Avec $a(\mathbf{u},\tilde{\mathbf{u}})$ une forme bilinéaire, symétrique
qui représente l'énergie potentielle de la structure et $l(\tilde{\mathbf{u}})$
le potentiel%
\footnote{Le potentiel des efforts extérieurs ne dépend pas du déplacement de
    la structure, c'est ce qu'on appelle un chargement \emph{mort} ou
    \emph{non-suiveur}. Dans les cas des grandes déformations, les chargements
    de type pression ne peuvent pas respecter cette hypothèse.%
} des efforts volumiques et surfaciques:

\begin{equation}
    \begin{gathered}a(\mathbf{u},\tilde{\mathbf{u}})=\underset{\Omega^{h}}{\int}{\mathbf{\varepsilon}(\tilde{{\mathbf{u}}})}:\mathbf{\sigma}(\mathbf{u}).d\Omega^{h}\hfill\\
        l(\tilde{\mathbf{u}})=\underset{\Omega^{h}}{\int}\mathbf{f}.\tilde{{\mathbf{u}}}.d\Omega^{h}+\underset{\Gamma_{N}^{h}}{\int}\mathbf{g}.\tilde{{\mathbf{u}}}.d\Gamma^{h}
    \end{gathered}
\end{equation}


La discrétisation consiste à choisir une base de l'espace $\Omega^{h}$
et à calculer numériquement les termes de la matrice \textbf{A} et
du vecteur \textbf{L.} Pour cela, on exprime la forme bilinéaire $a(\mathbf{\mathrm{.,}}\mathbf{\mathrm{.}})$
et la forme linéaire $l(\mathbf{\mathrm{.}})$ comme une somme sur
des éléments, définis par découpage du domaine de base:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}a(w_{i},w_{j}) & =\sum_{\text{éléments}\Omega^{e}}\underset{\Omega^{e}}{\int}\sigma_{\mathit{kl}}(w_{i}).\varepsilon_{\mathit{kl}}(w_{j}).d\Omega^{e}                  \\
        l(w_{i})       & \text{=}\sum_{\text{éléments}\Omega^{e}}\underset{\Omega^{e}}{\int}f_{i}.w_{i}.d\Omega^{e}+\underset{\Gamma_{N}^{e}}{\int}g_{i}.w_{i}.d\Gamma_{N}^{e}
    \end{matrix}\right.
\end{equation}


Les termes $A_{ij}$ , qui représentent l'interaction entre deux degrés
de liberté \emph{i} et \emph{j} sont construits en \emph{assemblant}
( l'opération notée $\sum_{\text{éléments}\Omega^{e}}(...)$ ) les
contributions provenant de chacun des éléments qui contiennent les
n{œ}uds correspondants ; on procède de la même façon pour construire
le vecteur second membre $L_{i}$ . Ces contributions, appelées termes
élémentaires, sont calculées lors d'une boucle sur les éléments et
ne dépendent que des seules variables de l'élément $\Omega^{e}$ :

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}a^{e} & \text{=}\underset{\Omega^{e}}{\int}\sigma_{\mathit{kl}}.\varepsilon_{\mathit{kl}}.d\Omega^{e}                         \\
        l^{e} & \text{=}\underset{\Omega^{e}}{\int}f_{i}.w_{i}.d\Omega^{e}+\underset{\Gamma_{N}^{e}}{\int}g_{i}.w_{i}.d\Gamma_{N}^{e}
    \end{matrix}\right.
\end{equation}


La relation entre le tenseur des contraintes de Cauchy $\mathbf{\mathrm{\sigma}}$
et les déplacements $\mathbf{\mathrm{u}}$ est donnée par la relation
de comportement, et est indépendante de l'écriture de la formulation
variationnelle. Dans le cas élastique, on a :

\begin{equation}
    \sigma_{\mathit{ij}}(w_{i})=\Lambda_{\mathit{ijkl}}.\varepsilon_{\mathit{ku}}(w_{i})
\end{equation}


$\Lambda_{ijkl}$ est le tenseur d'élasticité de Hooke. Cette forme
tensorielle est peu pratique, on utilise plutôt la notation de Voigt, qui permet d'écrire:

\begin{equation}
    \mathbf{\sigma}:\mathbf{\varepsilon}=\langle\sigma\rangle.\{\varepsilon\}
\end{equation}


En coordonnées cartésiennes, on a:

\begin{equation}
    \langle\sigma\rangle=\left\langle \begin{matrix}\sigma_{\mathit{xx}} & \sigma_{\mathit{yy}} & \sigma_{\mathit{zz}} & \sigma_{\mathit{xy}} & \sigma_{\mathit{xz}} & \sigma_{\mathit{yz}}\end{matrix}\right\rangle
\end{equation}


Et une forme modifiée des composantes de déformation pour permettre
d'exprimer le produit contracté, soit:

\begin{equation}
    \langle\varepsilon\rangle=\left\langle \begin{matrix}\varepsilon_{\mathit{xx}} & \varepsilon_{\mathit{yy}} & \varepsilon_{\mathit{zz}} & 2.\varepsilon_{\mathit{xy}} & 2.\varepsilon_{\mathit{xz}} & 2.\varepsilon_{\mathit{yz}}\end{matrix}\right\rangle
\end{equation}


Avec cette nouvelle notation, nous avons en élasticité:

\begin{equation}
    \{\sigma\}=[A].\{\varepsilon\}
\end{equation}


Nous repartons de l'écriture EF du champ des déplacements:

\begin{equation}
    \left\{ \mathbf{u}^{e}\right\} =\left[N_{i}^{e}\right].\left\{ \mathbf{u}_{i}^{e}\right\} =\left\langle \mathbf{u}_{i}^{e}\right\rangle .\left[N_{i}^{e}\right]^{T}
\end{equation}


Et, de manière analogue, le champ des déplacements virtuels:

\begin{equation}
    \left\{ \mathbf{\tilde{u}}^{e}\right\} =\left[N_{i}^{e}\right].\left\{ \mathbf{\tilde{u}}_{i}^{e}\right\} =\left\langle \mathbf{\tilde{u}}_{i}^{e}\right\rangle .\left[N_{i}^{e}\right]^{T}
\end{equation}


Par souci de simplification des notations, on omettra la référence
à l'élément. Il est nécessaire d'xprimer le tenseur des déformations
(virtuelles ou réelles):
\[
    \left\{ \boldsymbol{\boldsymbol{\varepsilon}}\right\} =\left[B\right]\left\{ \mathbf{u}\right\} =\left\langle \mathbf{u}\right\rangle \left[B\right]^{T}\textrm{ et }\left\{ \tilde{\boldsymbol{\boldsymbol{\varepsilon}}}\right\} =\left[B\right]\left\{ \mathbf{\tilde{u}}\right\} =\left\langle \mathbf{\tilde{u}}\right\rangle \left[B\right]^{T}
\]


On obtient alors pour la matrice relative à la forme bilinéaire:

\begin{equation}
    \begin{matrix}[a] & \text{=}\left\langle \mathbf{\tilde{u}}\right\rangle .\underset{\Omega^{e}}{\int}\left[B\right]^{T}.[\Lambda].\left[B\right].d\Omega^{e}.\left\{ \mathbf{u}\right\} \end{matrix}
\end{equation}


Les matrices $\left[B\right]$ et $[\Lambda]$ contiennent la non-linéarité
éventuelle du comportement et dépendront des déplacements:
\begin{enumerate}
    \item $\left[B\right]$ est une fonction des déplacements si on se trouve
          dans la situation des grandes déformations ou des grandes transformations
          (grandes rotations et/ou grands déplacements).
    \item $[\Lambda]$ est la matrice de comportement. Elle devient dépendante
          des déplacements (et d'autres variables) dans le cas des comportements
          non-linéaires et/ou non-élastiques.
\end{enumerate}
Dans ces deux cas, le processus de résolution des équations impliquera
un traitement spécifique (le plus souvent, une linéarisation de type
Newton-Raphson). De manière analogue, on obtiendra facilement la forme
élémentaire pour le second membre.


\subsection{Calcul des termes élémentaires}

Les termes élémentaires à calculer sont de la forme :
\begin{equation}
    \underset{\Omega_{e}}{\int}f\left(\mathbf{\mathrm{u}}(\mathbf{\mathrm{x}}),\frac{\partial\mathbf{\mathrm{u}}(\mathbf{\mathrm{x}})}{\partial\mathbf{\mathrm{x}}}\right).d\mathbf{x}
\end{equation}
Trois types d'opérations sont à effectuer :
\begin{enumerate}
    \item la transformation des dérivées par rapport à $\mathbf{\mathrm{x}}$
          en dérivées par rapport à $\mathbf{\mathrm{\xi}}$ ;
    \item le passage d'une intégration sur l'élément réel à une intégration
          sur l'élément de référence,
    \item la réalisation numérique de cette intégration qui est généralement
          faite par une formule de quadrature.
\end{enumerate}

\subsection{Transformation des dérivées}

La transformation des dérivées s'effectue grâce à la matrice jacobienne
$\mathbf{J}$ , d'après la règle de dérivation en chaîne :

\begin{equation}
    \frac{\partial u_{\alpha}}{\partial x_{\beta}}=\frac{\partial\xi_{\gamma}}{\partial x_{\beta}}.\frac{\partial u_{\alpha}}{\partial\xi_{\gamma}}=\mathbf{J^{-1}}.\left[\frac{\partial\mathbf{N}}{\partial\mathbf{\mathrm{\xi}}}\right]^{T}.\mathbf{u}_{\alpha}^{\text{nod}}
\end{equation}


où $\mathbf{u}_{\alpha}^{\text{nod}}$ est le vecteur des valeurs
nodales de la composante $\alpha$ du déplacement.


\subsection{Changement de domaine d'intégration}

Le passage à l'intégration sur l'élément de référence s'effectue en
multipliant l'intégrande par le déterminant de la matrice jacobienne,
appelé jacobien :

\begin{equation}
    \underset{\Omega_{e}}{\int}f\left(\mathbf{\mathrm{u}}(\mathbf{\mathrm{x}}),\frac{\partial\mathbf{\mathrm{u}}(\mathbf{\mathrm{x}})}{\partial\mathbf{\mathrm{x}}}\right).d\mathbf{x}=\underset{\Omega_{r}}{\int}f\left(\mathbf{u}(\mathbf{\xi}),\frac{\partial\mathbf{u}(\mathbf{\xi})}{\partial\mathbf{\xi}}\right).\text{det}(\mathbf{J}(\mathbf{\xi})).d\mathbf{\xi}
\end{equation}


Le passage de l'élément de référence à l'élément réel implique la
bijectivité de la transformation $\tau$ . Il faut donc $\text{det}(\mathbf{J}(\mathbf{\xi}))\neq0$
, ce qui implique que l'élément ne doit pas se retourner ou dégénérer
(par exemple il ne faut pas que le quadrangle dégénère en triangle).


\subsection{Intégration numérique}

Dans certains cas particuliers, on peut calculer analytiquement les
intégrales. Par exemple, pour un triangle en deux dimensions, le Jacobien
est constant sur le triangle, et les intégrandes se ramènent à des
monômes que l'on sait intégrer exactement grâce à la formule d'intégration
numérique dite <<de Gauss >>%
\footnote{Par abus de langage, on appelle fréquemment les schémas d'intégration
    numériques <<schémas de Gauss >>bien qu'il en existe de plusieurs
    sortes (Hammer pour le triangle, Gauss-Radau, Newton-Cotes, etc.).%
}:

\begin{equation}
    \int_{0}^{1}\int_{0}^{1-\xi}\xi_{1}^{\alpha}.\xi_{2}^{\beta}.d\xi_{1}.d\xi_{2}=\frac{\alpha!\beta!}{(\alpha+\beta+2)!}
\end{equation}


Cependant, ces cas particuliers sont rares, et on préfère évaluer
numériquement les intégrales en faisant appel à des formules de quadrature.
Celles-ci donnent une approximation de l'intégrale sous forme d'une
somme pondérée des valeurs de l'intégrande en un certain nombre de
points de l'élément appelés points d'intégration :

\begin{equation}
    \int_{\Omega^{r}}g(\mathbf{\mathrm{\xi}}).d\mathbf{\mathrm{\xi}}\approx\sum_{g=1}^{r}\omega_{g}.g(\xi_{g})
\end{equation}


Les scalaires $\omega_{g}$ sont appelés les poids d'intégration,
et les coordonnées $\xi_{g}$ sont les coordonnées des r points d'intégration
dans l'élément de référence.

Dans les méthodes d'intégration de Gauss, les points et poids d'intégration
sont déterminés de manière à intégrer exactement des polynômes d'ordre
donné. C'est ce type de méthode que l'on utilise dans le \emph{\codeaster},
les points d'intégration s'appellent alors des points de Gauss.

Le nombre de points de GAUSS choisi permet d'intégrer exactement dans
l'élément de référence. En fait, à cause de la non-linéarité éventuelle
de la transformation géométrique ou de la dépendance spatiale des
coefficients (par exemple pour des éléments déformées ou de second
ordre), l'intégration n'est pas exacte dans l'élément réel. Cependant,
il est démontré que l'erreur commise est d'un ordre inférieur à l'erreur
de discrétisation induite par la méthode des éléments finis.

Pour chaque élément $\Omega_{e}$ , on a su calculer les termes dits
élémentaires : matrice élémentaire $\mathbf{\mathrm{A}}^{e}$ et vecteur
élémentaire $\mathbf{\mathrm{L}}^{e}$ . La matrice \textbf{A}\ et
le vecteur \textbf{L} sont obtenus par une procédure que l'on appelle
l'assemblage des termes élémentaires.

Si on reprend la forme élémentaire de rigidité:

\begin{equation}
    [a]\text{=}\underset{\Omega^{e}}{\int}\{\sigma\}.\langle\varepsilon\rangle.d\Omega^{e}
\end{equation}


L'intégration numérique implique que l'on évalue les contraintes et
les déformations aux points d'intégration:

\begin{equation}
    [a]\text{=}\underset{\Omega^{e}}{\int}\{\sigma\}.\langle\varepsilon\rangle.d\Omega^{e}\approx\sum_{g=1}^{r}\omega_{g}.\{\sigma(\xi_{g})\}.\langle\varepsilon(\xi_{g})\rangle
\end{equation}


Ce qui signifie que les contraintes et les déformations sont les plus
exactes (ou les moins fausses) aux points d'intégration (champs dits
<<ELGA >>dans \emph{\codeaster}). Le simple fait d'extrapoler ces
valeurs aux n{œ}uds pour l'affichage introduit une erreur. Il s'agit
d'ailleurs d'une méthode d'évaluation de l'erreur, appelée indicateur
d'erreur de Zhu-Zienkiewicz.

En élasticité 2D, un triangle exhibant un jacobien constant, un seul
point de Gauss est suffisant pour intégrer exactement les termes de
la matrice et du second membre (s'il est constant).

Le coût calcul augmente avec le nombre de points d'intégration, particulièrement
pour les lois de comportement non-linéaires. Par exemple, un hexaèdre
à 27 n{œ}uds a besoin de 27 points de Gauss pour intégrer les quantités.
Il arrive donc fréquemment qu'on <<sous-intègre >>, c'est à dire
qu'on utilise moins de points d'intégration que le minimum requis,
commettant ainsi une erreur que l'on compensera éventuellement par
un maillage plus fin. En plus de cette erreur systématique, cette
sous-intégration doit être faite avec précaution car elle peut produire
des défauts de rang de la matrice et rendre ainsi le système linéaire
non inversible.


\section{Les équations de la mécanique des milieux continus}


\subsection{Équation d'équilibre}

La mécanique des milieux continus (MMC) repose sur l'écriture du principe
fondamental de la statique (PFS) sur un élément de volume infinitésimal
du milieu que l'on appelle VER (Volume Élémentaire Représentatif).
La taille du VER dépend du milieu considéré, de quelques microns pour
les matériaux métalliques à quelques centimètres pour le béton. En
pratique, le volume est choisi de manière à pouvoir respecter le lemme
fondamental du milieu continu :

\begin{equation}
    \int_{V}{f(M){dV}}=0\forall V\Rightarrow f(M)=0\text{ dans }V
\end{equation}


C'est-à-dire que le VER doit être suffisamment grand pour moyenner
les informations issues de la microstructure. On parle parfois du
VER comme étant l'échelle mésoscopique.

Ce qui signifie qu'il est inutilement coûteux et physiquement incohérent
de faire un maillage EF plus fin que ce que représente le VER. Les
solveurs arrêtent heureusement l'utilisateur maladroit à cause du
coût mémoire que représente un maillage trop fin (au moins pour les
solveurs directs).

Par application du PFS sur le VER, l'équilibre en \emph{force} nous
donne les équations locales d'équilibre statique d'une structure $\Omega$
, soumise à des forces de volume $\mathbf{f}$ , des déplacements
imposés ${\mathbf{u}}^{D}$ sur une partie de sa frontière $\Gamma_{D}$
et des forces imposées $\mathbf{g}$ sur une partie de sa $\Gamma_{N}$
frontière:sur la soumise à des forces de volume $\mathbf{f}$ , des
déplacements imposés ${\mathbf{u}}^{D}$ sur une partie de sa frontière
$\Gamma_{D}$ et des forces imposées $\mathbf{g}$ sur une partie
de sa $\Gamma_{N}$ frontière:

\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}\mathbf{\text{div}}\mathbf{\sigma}+\mathbf{f}=0\text{ dans }\Omega\hfill\null \\
        \mathbf{u}={\mathbf{u}}^{D}\text{ sur }\Gamma_{D}\hfill\null                  \\
        \mathbf{\sigma}.\mathbf{n}=\mathbf{g}\text{ sur }\Gamma_{N}\hfill\null
    \end{matrix}\right.
\end{equation}


où $\mathbf{\sigma}$ est le tenseur des contraintes et $\mathbf{n}$
la normale sortante sur la frontière $\mathrm{\Gamma}$ . On dit aussi
que $\mathbf{\sigma}$ est le tenseur des contraintes \emph{vraies}
ou contraintes de Cauchy. Ce tenseur a été défini sur la base du théorème
de Cauchy qui stipule que dans les milieux matériellement simples
(qui, en particulier, négligent une éventuelle densité de couples
sur le milieu), les forces surfaciques ne dépendent que de l'orientation
de la normale. Par l'application de l'équilibre des \emph{moments},
on démontre que le tenseur $\mathbf{\sigma}$ est symétrique:

\begin{equation}
    \mathbf{\sigma}_{ij}=\mathbf{\sigma}_{ji}
\end{equation}

Les contraintes ont la dimension d'une pression et se mesurent donc
en \pascal. Toutefois, en pratique, on utilise plus fréquemment
le {\mega\pascal} tel que $\unit{1}{\mega\pascal} = \unit{1}{\newton\meter^{-2}}$


Cette équation n'est pas suffisante pour déterminer la \emph{déformée}
de la structure. On y ajoute donc deux séries d'équations.

Les conditions aux limites s'appliquant aux inconnues primales (les
déplacements ici) sont appelées conditions aux limites de Dirichlet,
ou encore <<essentielles >>. Les conditions aux limites portant
sur les forces sont appelées conditions aux limites de Neumann, ou
<<naturelles >>. L'équation d'équilibre est de type \emph{elliptique}.


\subsection{Relations cinématiques}

La première relation lie le tenseur des déformations $\mathbf{\varepsilon}$
aux déplacements $\mathbf{u}$ de la structure. C'est la relation
\emph{cinématique}. Dans le cadre de l'hypothèse des petites perturbations
(HPP), cette relation est linéaire et s'écrit:

\begin{equation}
    \mathbf{\varepsilon}(\mathbf{\mathrm{u}})=\frac{1}{2}.(\nabla\mathbf{u}+\nabla^{T}\mathbf{u})
\end{equation}


Ce tenseur est également symétrique. Il traduit la \emph{déformation}
du milieu continu. Il est sans unité et s'exprime souvent en \%.

L'hypothèse HPP permet de faire beaucoup de simplifications dans la
résolution du problème. Elle correspond à des déformations très petites.
Mais le tenseur des déformations peut aussi contenir des relations
non-linéaires issues des mouvements de corps rigide (c'est-à-dire
sans déformations). Par exemple, pour les structures minces (une feuille
de papier), les déformations sont petites mais les mouvements (translations
et surtout rotations) sont de grande ampleur et exigent l'utilisation
d'un formalisme non-linéaire pour la relation cinématique (déformation
de Green-Lagrange par exemple).


\subsection{Relation de comportement}


\subsubsection{Élasticité}

La seconde relation lie le tenseur des déformations $\mathbf{\varepsilon}$
aux contraintes $\mathbf{\sigma}$ . Dans le cas de l'élasticité,
la relation est linéaire et s'écrit:

\begin{equation}
    \mathbf{\sigma}=\mathbf{\Lambda}.\varepsilon
\end{equation}


$\mathbf{\Lambda}$ est le tenseur (du quatrième ordre) d'élasticité
ou tenseur de Hooke. Dans le cas isotrope, ce tenseur est construit
à partir de deux paramètres: le module de Young E et le coefficient
de Poisson $\nu$ :

\begin{equation}
    \mathbf{\varepsilon}=\frac{1}{E}.((1+\nu).\mathbf{\sigma}-\nu.\text{tr}(\mathbf{\sigma}).\mathbf{1})
\end{equation}

ou les coefficients de Lamé $\lambda$ et $\mu$ :

\begin{equation}
    \mathbf{\sigma}=\lambda.\text{tr}(\mathbf{\varepsilon}).\mathbf{1}+2\mu.\mathbf{\varepsilon}
\end{equation}

Pour des raisons de stabilité thermodynamqiue, ces coefficients ont des domaines de définition:
\begin{itemize}
    \item Le module de Young est strictement positif $E>0$;
    \item Le coefficient de Poisson est compris dans l'intervalle $\nu \in \left [ -1;0.5 \right ]$
\end{itemize}


Sur un test de traction unidirectionnelle, le module de Young correspond
à la rigidité du matériau selon la direction de traction. Le coefficient
de Poisson correspond à la contraction de section. Quand ce dernier
tend vers 0,5, le matériau est dit \emph{incompressible}. L'incompressibilité
est surtout présente dans les matériaux dits <<hyperélastiques>> comme
les caoutchoucs, mais aussi en régime de déformation plastique pour
les métaux. Ce mode de déformation provoque des problèmes numériques
qui nécessitent le développement d'éléments finis spéciaux construits
sur les formulations mixtes de Hu-Washizu (dans lesquels la trace
du tenseur des déformations est une variable indépendante).

Pour les aciers, le module de Young est de l'ordre de \unit{200}{\giga\pascal} et le
coefficient de Poisson vaut \unit{0.3}. Ces caractéristiques varient peu
avec la nuance d'acier car ils reposent surtout sur la structure cristallographique
du matériau.

Le module de Young dépend de la température et d'autres phénomènes
physiques comme les radiations (par exemple, l'impact des neutrons
dans une cuve de centrale nucléaire classique a tendance à fragiliser
le matériau, comme le ferait une température très basse).

Les matériaux hyperélastiques (caoutchoucs et élastomères en général)
sont des matériaux élastiques (sans déformation résiduelle) avec de
très gran\-des déformations (plusieurs centaines de \%).

Les matériaux visco-élastiques sont des matériaux dont le comportement
dépend de la vitesse de sollicitation. C'est le cas de certains polymères
ou de l'acier dans les hautes fréquences.


\subsubsection{Comportements non-élastiques}

Il est hors de question ici de faire une description complète des
relations de comportements non élastiques, juste de préciser certains
termes et décrire rapidement les phénomènes les plus courants.

L'hypothèse d'élasticité correspond au régime de déformation n'engendrant
pas de déformations irréversibles (déformations dites plastiques).
Au-delà d'une certaine limite (dite limite d'élasticité), le matériau
se déforme plastiquement. C'est le principe de base de toutes les
opérations de mise en forme: emboutir une tôle d'aluminium pour en
faire une casserole ou forger un lopin d'acier pour en faire un vilebrequin
de moteur. Du point de vue structural, la plasticité des métaux correspond
à la multiplication et à la propagation de micro-fissures appelées
<<dislocations >>. Ce qui explique le coté irréversible de l'opération:
la seule manière de <<réparer >>le matériau, c'est de le refondre
pour supprimer les dislocations. Ceci explique aussi le régime de
ruine du matériau: au delà d'un certain niveau de plasticité (et donc
de densité de dislocations), le matériau se dégrade par coalescence
des micro-fissures qui finissent par former des cavités microscopiques,
puis macroscopiques, jusqu'à la rupture complète. Le régime plastique
a été identifié comme un comportement lié à la partie déviatorique
du tenseur des contraintes: la plasticité est un régime incompressible,
seules les sollicitations de cisaillement plastifient le matériau.
Pour identifier la limite élastique, on procède à des essais de traction
et on compare une contrainte équivalente à cette limite mesurée. La
plus utilisée est la contrainte de Von Mises qui s'écrit:

\begin{equation}
    \sigma_{\mathit{VM}}=\sqrt{\frac{2}{3}.\|{\mathbf{\sigma}}^{\mathit{dev}}\|}
\end{equation}


Pour certains matériaux et lorsque la température augmente (en général
au delà d'une température correspond au tiers de la température de
fusion), le matériau est dit viscoplastique: la déformation ne dépend
pas que de l'intensité du chargement mais aussi de sa vitesse d'application.

La limite d'élasticité est très variable d'un acier à l'autre, elle
peut varier entre 100MPa pour les aciers dits <<doux >>jusqu'à 1500MPa
pour les aciers spéciaux utilisés dans la construction des bâtiments.

Il convient aussi de noter que certains matériaux (comme la pierre,
la brique ou le béton) ont des limites d'élasticité différentes en
traction et en compression.

Certains matériaux sont fragiles: leur limite de rupture est très
proche de leur limite d'élasticité. Bien que ces matériaux soient
très rigides (le diamant a un module de Young de l'ordre de \unit{1000}{\giga\pascal}),
ils ne se déforment pas plastiquement et sont donc <<cassant >>(fragile).
Il ne faut pas confondre les deux notions.


\subsection{Hypothèses bidimensionnelles}

Il est fréquent de considérer des cas particuliers de la mécanique
des milieux continus, généralement dans le but de gagner en performance.
Une première approche est le développement des éléments de \emph{structure}
(plaque, poutres, coques, tuyaux,..) dont on verra un exemple dans
le chapitre suivant. La seconde approche, objet de ce paragraphe est
de considérer que la structure est bidmensionnelle. Il y en a trois
grands types:
\begin{itemize}
    \item Hypothèse des contraintes planes. Cette hypothèse est valable pour
          les structures minces (dont l'épaisseur est négligeable), la direction
          3 étant portée par la normale au plan moyen, on suppose que les contraintes
          $\sigma_{13}$ , $\sigma_{23}$ et $\sigma_{33}$ sont nulles. C'est
          très utile dans la description des éléments de structures comme les
          plaques ou les coques.
    \item Hypothèse des déformations planes. On considère un domaine dont une
          direction (notée 3) est très grande (infinie) par rapport aux deux
          autres. Cette hypothèse consiste à écrire que les déformations $\varepsilon_{13}$
          , $\varepsilon_{23}$ et $\varepsilon_{33}$ sont nulles.
    \item Hypothèse axisymétrique. Le domaine a un axe de symétrie autour duquel
          tourne une section plane. Il est indispensable que les chargements
          soient aussi axisymétriques pour appliquer cette hypothèse.
\end{itemize}

\section{Résolution du système matriciel}

On obtient donc un système linéaire à résoudre:

\begin{equation}
    \langle\mathbf{\tilde{u}}\rangle.[A].\left\{ \mathbf{u}\right\} +\langle\mathbf{\tilde{u}}\rangle.\left\{ \mathbf{L}\right\} =0
\end{equation}


Quelque soit le champ des déplacements virtuels, donc:

\begin{equation}
    [A].\left\{ \mathbf{u}\right\} =\left\{ \mathbf{L}\right\}
\end{equation}



\subsection{Imposition des conditions aux limites}

Le traitement des conditions aux limites cinématiques du type $\mathbf{\mathrm{u}}=\mathbf{\mathrm{u}}^{D}$
de fait de deux manières différentes:
\begin{enumerate}
    \item La méthode <<cinématique >> consiste
          à modifier la matrice et le second membre. Cette méthode est rapide
          et n'introduit pas de variables supplémentaires. Par contre, elle
          n'est pas générale et ne permet pas d'appliquer des conditions limites
          complexes du style $\sum{\mathbf{u}_{i}.a_{i}}=\mathbf{u}^{D}$ .
    \item La méthode par dualisation consiste
          à introduire un vecteur de multiplicateurs (ou paramètres) de Lagrange
          $\mathbf{\mathrm{\lambda}}$ , ce qui augmente le nombre d'inconnues
          mais permet de traiter tous les cas.
\end{enumerate}
\begin{equation}
    \left\{ \begin{matrix}[\mathbf{A}].\left\{ \mathbf{u}\right\} +[\mathbf{Q}]^{T}\left\{ \mathbf{\lambda}\right\} =\left\{ \mathbf{L}\right\} [\mathbf{Q}].\left\{ \mathbf{u}\right\} =\left\{ \mathbf{u}^{D}\right\} \end{matrix}\right.
\end{equation}

\subsection{Résolution}

Le système linéaire peut être résolu par un certain nombre de méthodes
numériques. Les méthodes utilisées dans le \codeaster sont
la factorisation LDL\textsuperscript{T} par blocs, la méthode multifrontale
(ou son équivalent avec pivotage, MUMPS), et le gradient conjugué
préconditionné.

Les méthodes de résolutions se divisent en trois catégories:
\begin{itemize}
    \item Les méthodes directes
    \item Les méthodes itératives
    \item Les méthodes hybrides
\end{itemize}
Les matrices issues de la méthode des éléments finis sont très creuses
(elles comportent une majorité de termes nuls). En pratique, sur des
systèmes de taille standard (quelques dizaines de milliers d'équations),
la densité de termes non nuls dépasse rarement les 0.01\%. Elles sont
donc stockées sous forme creuses (ou <<sparse >>) et prennent peu
de place en mémoire. A contrario, les matrices ne sont pas construites
pour être utilisés efficacement avec les librairies mathématiques
hyper optimisées dédiées aux matrices pleines (libraires BLAS par
exemple). Des solveurs sont donc développés spécifiquement pour ces
problèmes.

Un solveur direct a pour principe de décomposer la matrice en un produit
de matrices de forme particulières. Par exemple, la décomposition
LDLT:

\begin{equation}
    [A]=[L].[D].[L]^{T}
\end{equation}


Où la matrice D est diagonale et la matrice L est triangulaire inférieure.
Cette décomposition n'est valable que pour les matrices symétriques.
Si ce n'est pas le cas, il faut utiliser d'autres décompositions.

Le principe est le suivant:
\begin{itemize}
    \item A partir de la matrice initiale (très creuse), on construit un produit
          de matrices remarquables. C'est l'opération de \emph{factorisation}.
    \item Ces matrices remarquables permettent de résoudre le problème de manière
          très rapide. C'est la phase de \emph{descente-remontée.}
\end{itemize}
La phase de factorisation est la plus coûteuse. Pour les décompositions
les plus répandues, le coût machine est en $n^{3}$ où n est le nombre
d'équations. Le coût mémoire dépendra du profil de la matrice (de
la numérotation des éléments finis). Des procédés automatiques cherchent
à optimiser cette numérotation pour avoir une structure aussi compacte
que possible. Même avec cette optimisation, il est fréquent que la
matrice factorisée prennent plusieurs centaines de fois, voire plusieurs
milliers de fois plus de mémoire que la matrice initiale. Les solveurs
directs consomment donc beaucoup de mémoire et ça en devient rédhibitoire
à partir de plusieurs centaines de milliers de degrés de liberté,
même sur les machines les plus puissantes%
\footnote{S'il est convenu que la puissance des ordinateurs augmente significativement.
    Ces dernières années, cette progression s'est faite grâce à des architectures
    parallèles à plusieurs milliers de processeurs, laissant souvent de
    coté le problème de la mémoire disponible qui est la vraie limite
    des méthodes directes pour les éléments finis.%
}. Par contre, ces méthodes directes sont particulièrement robustes.
Les problèmes en mécanique des structures et des solides conduisent
bien souvent à des matrices avec un mauvais conditionnement (c'est
particulièrement le cas de toutes les dernières innovations numériques
qui utilisent des méthodes mixtes avec beaucoup de Lagrange).

Lorsque c'est possible, on utilise préférentiellement des méthodes
itératives dont le principe consiste à trouver une approximation de
l'inverse de la matrice et à procéder ensuite à une résolution itérative,
pas par pas, qui n'utilise que des produits matrices.-vecteurs, très
efficaces et peu coûteux en mémoire.

Toutefois, ces méthodes itératives ont plusieurs défauts:
\begin{itemize}
    \item Elles sont moins robustes que les méthodes directes, particulièrement
          lorsque le conditionnement est mauvais
    \item Les méthodes de préconditionnement sont très nombreuses et il en existe
          autant que de problèmes différents (voire plusieurs possibles par
          problème). Ce qui oblige l'utilisateur à jongler avec les différentes
          méthodes, sans jamais être assuré d'obtenir un résultat à la fin.
    \item Ce sont des méthodes itératives, ce qui implique un critère d'arrêt
          du processus, et donc un paramètre à gérer mais aussi des problèmes
          de cumul d'arrondis.
\end{itemize}
Enfin les méthodes hybrides tentent de concilier les avantages des
deux approches. Le plus souvent, on les utilise dans les méthodes
de décomposition de domaines, où chaque domaine est traité par un
solveur direct tandis que le problème d'interface est résolu par un
solveur itératif. On peut citer la méthode FETI (et ses variantes).
Il s'agit d'un domaine de recherche extrêmement actif.
